<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
			<fileDesc>
				<titleStmt>
					<title>Lettera al Ministro dell'Interno Francesco Cossiga, 1978</title>
					<author ref="#AM">Aldo Moro</author>
					<respStmt>
						<resp>Encoded by</resp>
						<name xml:id="LP">Lorenzo Peruzzi</name>
					</respStmt>
				</titleStmt>
				<publicationStmt>
					<publisher>Direzione Generale degli Archivi - Archivio Di Stato di Roma</publisher>
					<pubPlace/>
					<availability>
						<p>This work is the property of The State Archives of Rome. This work is free and may be used by anyone for any purpose. If you wish to use this content, you do not need to request permission as long as you follow any licensing requirements mentioned on this page.</p>
					</availability>
				</publicationStmt>
				<sourceDesc>
					<biblFull>					
						<titleStmt> 
							<title>LE LETTERE DI ALDO MORO DALLA PRIGIONIA ALLA STORIA</title>
							<respStmt>
								 <resp>Edizione a cura di</resp> 
								 <name>Michele de Sivo</name>
							</respStmt>
						</titleStmt>					
						<publicationStmt>
							<publisher>Direzione Generale degli Archivi - Archivio Di Stato di Roma</publisher>
							<pubPlace>
								<name>Roma</name>
							</pubPlace>
							<date>2013</date>
							<idno>ISBN 978-88-71 25-329-9</idno>
						</publicationStmt>
					</biblFull>
				</sourceDesc>
			</fileDesc>
			<profileDesc>
				<particDesc>
					<listPerson type="cited-person">
         				<person xml:id="APU">
            			<persName sameAs="http://viaf.org/viaf/27871838">Pinochet Ugarte, Augusto (1915-2006)</persName>
         				</person>
         				<person xml:id="FC">
            			<persName sameAs="http://viaf.org/viaf/69547504">Cossiga, Francesco, (1928-2010)</persName>
         				</person>
         				<person xml:id="GA">
            			<persName sameAs="http://viaf.org/viaf/109833019">Andreotti, Giulio 1919-2013</persName>
         				</person>
         				<person xml:id="GL">
            			<persName sameAs="http://viaf.org/viaf/109833019">Leone, Giovanni (1908-2001)</persName>
         				</person>
         				<person xml:id="LIB">
            			<persName sameAs=" http://viaf.org/viaf/42034622">Brežnev, Leonid Ilʹič (1906-1982)</persName>
         				</person>
         				<person xml:id="PL">
            			<persName sameAs="http://viaf.org/viaf/69811319">Lorenz, Peter (1922-1987)</persName>
         				</person>						
					</listPerson>					
				</particDesc>				
			</profileDesc>
	</teiHeader>

	<text>
		<body>
			<div type="letter" n="1" xml:lang="it">
				<opener>
					<salute>
					Caro <persName role="politician" type="person" ref="#FC">Francesco</persName>,
					</salute>
				</opener>
				<p n="1">mentre t’indirizzo un caro saluto, sono indotto dalle difficili circostanze a svolgere dinanzi a te, avendo presenti le tue responsabilità (che io ovviamente rispetto) alcune lucide e realistiche considerazioni.</p>
				<p n="2">Prescindo volutamente da ogni aspetto emotivo e mi attengo ai fatti. Benché non sappia nulla né del modo né di quanto accaduto dopo il mio prelevamento, è fuori discussione — mi è stato detto con tutta chiarezza — che sono considerato un <term>prigioniero politico</term>, sottoposto, come <roleName type="office" ref="#GA">presidente</roleName> della <orgName type="acronym">D.C.</orgName>, ad un <term>processo</term> diretto ad accertare le mie trentennali responsabilità (processo contenuto in 
				<pb n="2"/>	
					termini politici, ma che diventa sempre più stringente). In tali circostanze ti scrivo in modo molto riservato, perché tu e gli <term>amici</term> con alla testa il <roleName type="office" ref="#GA">presidente</roleName> del <orgName>Consiglio</orgName> (informato ovviamente il <roleName type="office" ref="#GL">presidente</roleName> della <orgName>Repubblica</orgName>) possiate riflettere opportunamente sul da farsi, per evitare guai peggiori. Pensare dunque sino in fondo, prima che si crei una situazione emotiva e irrazionale. Devo pensare che il grave addebito che mi viene fatto, si rivolge a me in quanto esponente qualificato della <orgName type="acronym">D.C.</orgName> nel suo insieme nella gestione della sua linea politica. In verità siamo tutti noi del gruppo dirigente che siamo chiamati in causa ed è il nostro operato collettivo che è sotto accusa e di cui
				<pb n="3"/>
					devo rispondere.</p>
				<p n="3">Nelle circostanze sopra descritte entra in gioco, al di là di ogni considerazione umanitaria che pure non si può ignorare, laragione di <orgName>Stato</orgName>. Sopratutto questa <term>ragione di stato</term> nel caso mio significa, riprendendo lo spunto accennato innanzi sulla mia attuale condizione, che io mi trovo sotto un<term>dominio pieno ed incontrollato</term>, sottoposto ad un <term> processo popolare</term> che può essere opportunamente graduato, che sono in questo stato avendo tutte le conoscenze e sensibilità che derivano dalla lunga esperienza, con il rischio di essere chiamato o indotto a parlare in maniera che potrebbe essere sgradevole e pericolosa in determinate situazioni. Inoltre <term>la dottrina</term> per la quale il <term>rapimento</term>> non deve recare vantaggi, discutibile già nei casi comuni,
				<pb n="4"/>
					dove il danno del <term>rapito</term> è estremamente probabile, non regge in circostanze politiche, dove si provocano danni sicuri e incalcolabili non solo alla persona, ma allo Stato. <term>Il sacrificio degli innocenti</term> in nome di un astratto principio di legalità, mentre un indiscutibile stato di necessità dovrebbe indurre a salvarli, è inammissibile. Tutti gli Stati del mondo si sono regolati in modo positivo, salvo Israele e la <country type="nation">Germania</country>, ma non per il caso <persName role="politician" type="person" ref="#PL">Lorenz</persName>. E non si dica che lo Stato perde la faccia, perché non ha saputo o potuto impedire il rapimento di un’alta personalità che significa qualcosa nella <term>vita dello Stato</term> . Ritornando un momento indietro sul comportamento degli Stati, ricorderò gli scambi tra <persName role="politician" type="person" ref="#LIB">Breznev</persName> e <persName role="politician" type="person" ref="#APU">Pinochet</persName>, i molteplici scambi di spie, l’espulsione dei dissenzienti dal <term>territorio sovietico</term>.</p>
				<pb n="5"/>
				<p n="4">Capisco come un fatto di questo genere, quando si delinea, pesi, ma si deve anche guardare lucidamente al peggio che può venire. Queste sono le alterne vicende di una <term>guerriglia</term>, che bisogna valutare con freddezza, bloccando l’emotività e riflettendo sui <term>fatti politici</term>.</p>
				<p n="5">Che Iddio vi illumini per il meglio, evitando che siate impantanati in un doloroso episodio, dal quale potrebbero dipendere molte cose.</p>
				<closer>
					<salute>
					I più affettuosi saluti
					</salute>
					<signed>Aldo Moro</signed>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>

</TEI>